Penelitian ini dilakukan untuk mengetahui sejauh mana derajat Resilience 
pada siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung dengan didasarkan pada teori 
Resilience dari Bonnie Benard (2004). Resilience merupakan kemampuan 
individu untuk dapat beradaptasi dan mampu berfungsi secara baik di tengah 
situasi yang menekan atau banyak halangan dan rintangan.  
Sesuai maksud dan tujuan penelitian, maka rancangan penelitian yang 
diajukan menggunakan metode deskriptif dengan teknik survei. Adapun sampel 
dari penelitian ini adalah seluruh siswa kelas VII SMP  X  Bandung sejumlah 34 
siswa. 
Alat ukur yang digunakan untuk menjaring data mengenai resilience 
diadaptasi dari alat ukur yang dikembangkan oleh peneliti berdasarkan teori 
Benard (2004), diturunkan melalui aspek-aspek Resilience, yakni social 
competence, problem solving, autonomy, sense of purpose terdiri atas 37 item. 
Dengan menggunakan Spearman ro (rs) diperoleh 35 item yang telah valid, 
dengan validitas yang berkisar antara 0,055 sampai dengan 0,829  dan 
reliabilitas sebesar 0,791. 
Berdasarkan hasil pengolahan data diketahui bahwa sebagian besar siswa 
SMP  X  kelas VII di kota Bandung derajat Resiliencenya tinggi dengan 
persentase sebesar 85,3% dan sisanya siswa yang derajat Resiliencenya rendah 
dengan persentase sebesar 14,7%.  Dari siswa yang derajat Resiliencenya tinggi, 
sebanyak 69% siswa derajat aspek social competencenya tinggi, sebanyak 72% 
siswa derajat aspek problem solving-nya tinggi, sebanyak 83% siswa derajat 
aspek autonomynya tinggi, dan sebanyak 90% siswa derajat aspek  sense of 
purposenya tinggi. Berdasarkan hasil pengolahan data diketahui pula, bahwa 
Dari siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung yang derajat Resiliencenya tinggi 
dan dari siswa yang derajat Resiliencenya rendah, sama-sama menunjukkan lebih 
banyak siswa yang derajatnya tinggi pada aspek sense of purpose. Hal ini juga 
didukung oleh banyaknya siswa yang menghayati high expectations dan 
opportunities for participation and contribution di dalam keluarga. 
Yang menjadi saran teoritis dari peneliti adalah agar penelitian serupa di 
masa mendatang dapat menggali lebih dalam mengenai protective factors, 
khususnya mengenai caring relationships di dalam keluarga, serta 
mengembangkan penelitian ini menjadi suatu penelitian korelasi, dengan 
mengkorelasikan per aspek  Resilience dengan protective factors, seperti caring 
relationships, high expectations dan opportunities for participation and 
contribution di lingkungan keluarga dan sekolah. Selain itu saran praktis dari 
peneliti bagi sekolah dan siswanya adalah lebih meningkatkan Resilience 
khususnya dala aspek Social competence dan bagi orang tua lebih meningkatkan 
caring relationship dalam keluarga. 
and contribution (Rumah) dengan Aspek Resilience 
(Sekolah) dengan Aspek Resilience 
Remaja merupakan sumber daya yang memiliki potensi untuk dapat 
memberikan sumbangan yang berarti bagi masyarakat serta pembangunan bangsa.  
Remaja agar dapat berkembang secara optimal sesuai dengan potensi yang 
dimilikinya, tidak terlepas dari peranan pendidikan baik formal, informal, maupun 
nonformal (Pikiran Rakyat, 12 November 1998).  
Keluarga merupakan lingkungan pertama bagi remaja untuk mendapatkan 
pendidikan bagaimana bersikap sesuai dengan aturan, bagaimana berhubungan 
dengan orang lain, bagaimana bersikap untuk mendapatkan sesuatu yang 
diinginkan. Selain di dalam keluarga, remaja juga mendapatkan pendidikan di luar 
keluarga, yaitu pendidikan di sekolah. Sekolah merupakan wadah pendidikan 
formal yang berfungsi mendidik remaja dalam memperoleh ilmu pengetahuan 
yang tidak di dapat di dalam keluarga. Misalnya belajar mengenai sejarah, 
matematika, geografi, dan mata pelajaran yang lain, kemudian belajar 
berorganisasi, dan sebagainya. (www.kompas.com, 2002) 
Terjadinya perubahan global, perkembangan ilmu pengetahuan dan 
teknologi, serta seni dan budaya ternyata berpengaruh pada pendidikan di 
Indonesia. Perubahan tersebut menuntut perlunya perbaikan sistem pendidikan 
nasional termasuk penyempurnaan kurikulum yaitu menggunakan kurikulum 
berbasis kompetensi. Tujuan kurikulum tersebut meliputi peningkatan mutu 
pendidikan yang mencakup pengembangan moral, budi pekerti, pengetahuan, 
keterampilan, seni, olah raga, dan perilaku. Adapun sistem penilaian yang 
diberikan dalam kurikulum tersebut melalui kumpulan kerja siswa (portofolio), 
hasil karya (product), penugasan (project), unjuk kerja (performance), dan tes 
tertulis (paper and pencil test). Melalui hal ini berarti siswa bukan hanya 
mendapat pengetahuan lewat belajar secara menghafal, tapi belajar dalam satu 
kesatuan antara pengetahuan, keterampilan, sikap dan nilai-nilai yang diwujudkan 
dalam kebiasaan berpikir dan bertindak. (Departemen Pendidikan dan 
Kebudayaan, 2004) 
Salah satu sekolah di Bandung yang menggunakan kurikulum berbasis 
kompetensi adalah SMP  X . Sekolah ini berdiri pada tahun 2001 dan merupakan 
sekolah plus (full day) yang didirikan dengan tujuan untuk membentuk karakter 
siswa melalui layanan pendidikan yang memperhatikan keseimbangan 
pengembangan aspek fisikal, emosional, sosial dan spiritual. Tujuan tersebut 
sesuai dengan tujuan kurikulum berbasis kompetensi itu sendiri. Dengan demikian 
melalui hal ini para siswa SMP  X  dituntut untuk lebih mandiri, santun, berpikir 
logis, kritis, dan kreatif. 
SMP  X  memiliki jadwal sekolah yang dimulai pukul setengah tujuh pagi 
dan berakhir pukul empat sore. Ruang kelas untuk kelas tujuh terdiri dari dua 
kelas dan satu kelas berisi 17 siswa. Peraturan di SMP  X  yaitu para siswa tidak 
boleh terlambat masuk kelas, harus mengikuti setiap pelajaran, memakai seragam 
yang ditentukan oleh sekolah, harus mengikuti setiap kegiatan yang diprogramkan 
sekolah. Peraturan yang dilanggar, dicatat dalam buku agenda para siswa. 
Masalah keterlambatan masuk kelas ketika pelajaran dimulai akan dikenai sanksi, 
bila satu kali terlambat melapor pada guru piket, dua kali terlambat tidak boleh 
ikut dua jam pelajaran, tiga kali keterlambatan tidak boleh ikut empat jam 
pelajaran, empat kali terlambat diharuskan untuk mencuci piring dan orang tua 
siswa menghadap guru BP serta wali kelas.  
Laporan hasil belajar siswa dibagikan setiap bulan sekali. Standar nilai 
yang diberikan oleh SMP  X  adalah setiap siswa harus memiliki nilai minimal 
enam untuk setiap mata pelajaran dan nilai enam ini merupakan syarat untuk 
dapat naik kelas. Namun bila siswa  ada yang mendapatkan nilai di bawah enam 
akan diberi kesempatan ikut pelajaran tambahan oleh guru pelajaran yang 
bersangkutan. Di samping itu, SMP  X  juga memberikan tuntutan kepada para 
siswanya untuk fasih dalam bahasa Inggris dan bahasa Mandarin. Hal ini dapat 
terlihat bahwa jam-jam pelajaran bahasa di SMP  X  lebih banyak dibandingkan 
jam pelajaran yang lain. (Guru BK SMP  X  Bandung, 2006) 
Berdasarkan hasil wawancara dengan para siswa SMP  X  kelas VII dan 
Guru BK SMP  X  yang khusus menangani siswa kelas tujuh, didapatkan 
informasi bahwa pada awal masuk sekolah ada sebagian siswa yang mengalami 
kesulitan di dalam menyesuaikan diri dengan program pelajaran di SMP  X . 
Misalnya menyesuaikan dengan jam sekolah yang lebih panjang, kemudian dalam 
hal kemandirian hampir seluruh siswa SMP  X  kelas VII masih perlu dibantu 
dalam mengingatkan tugas-tugas yang harus dikerjakan serta kerapihan dan 
kelengkapan pakaian seragam. Beberapa siswa juga mengeluh dalam hal 
akademik, seperti merasa kesulitan dengan mata pelajaran bahasa Mandarin dan 
bahasa Inggris.  
Selain itu ada beberapa siswa yang merasa kesulitan dengan tuntutan 
standar nilai yang diberikan oleh SMP  X  karena setelah menjadi siswa SMP 
mereka tidak dibantu lagi oleh orang tuanya dalam hal pelajaran dan tugas-tugas. 
Beberapa siswa kelas VII mulai menunjukkan kondisi fisik yang lelah dan jenuh. 
Mereka sering ditegur oleh guru karena lalai dalam kelengkapan seragam. 
Terkadang para siswa sengaja datang terlambat masuk jam pelajaran setelah jam 
istirahat, meninggalkan jam pelajaran 15 menit sebelum jam pelajaran berakhir 
dengan alasan ke toilet.  
Siswa SMP  X  kelas VII selain menyesuaikan dengan program 
sekolahnya, mereka juga mengalami peralihan dari anak-anak menjadi remaja. 
Siswa SMP  X kelas VII di dalam masa peralihannya mengalami perubahan, 
seperti pada siswa putri mengalami menstruasi pertama, tumbuh bulu-bulu pada 
area tubuh tertentu, juga buah dada serta pinggul pun membulat dan membesar. 
Pada siswa putra tumbuhnya buah jakun, bulu-bulu di area tubuh tertentu, pori-
pori kulit membesar dan warna kulit pun menjadi agak kelam. Selain itu siswa 
SMP  X kelas VII juga mengalami tinggi dan berat badan yang bertambah dengan 
cepat. Perubahan yang lain adalah berkurangnya ketergantungan dengan orang 
tua, biasanya berinteraksi sosial dengan teman sebaya yang dilakukannya di 
sekolah. (Santrock, 2004) 
Siswa SMP  X kelas VII selain mengalami perubahan-perubahan yang 
disebutkan di atas, mereka juga mengalami transisi dari sekolah dasar ke sekolah 
menengah pertama. Transisi tersebut berlangsung dengan meliputi banyak 
perubahan misalnya dalam bidang studi seperti perubahan dari seorang guru 
menjadi banyak guru, memiliki lebih banyak mata pelajaran seperti adanya mata 
pelajaran fisika, biologi, dan ekonomi. Waktu belajar di sekolah lebih panjang 
dibandingkan waktu sekolah dasar. (Santrock, 2004) 
Melihat kondisi yang seperti ini, diperlukan adanya kemampuan resilience 
pada siswa SMP  X  kelas VII. Resilience merupakan kemampuan yang 
diperlukan siswa SMP  X  kelas VII untuk beradaptasi dengan standar nilai, mata 
pelajaran, peraturan, serta waktu di lingkungan sekolah SMP  X . Selain itu agar 
mereka juga mampu  melakukan fungsinya sebagai remaja seperti dapat 
mengambil keputusan sendiri, berkurangnya ketergantungan dengan orang tua, 
berinteraksi sosial dengan sekolah dan teman sebaya, rasa tanggung jawab yang 
berlandaskan perencanaan, di tengah situasi yang menekan atau banyak halangan 
dan rintangan. (Benard, 1991) 
Siswa SMP  X  kelas VII yang derajat resilience-nya tinggi, dalam situasi 
yang menekan mereka nampak mampu untuk menghargai pendapat teman, guru, 
dan orang tua, berteman dengan teman sebaya, guru bahkan orang tua. Selain itu 
mampu membantu teman yang sedang masalah, mengemukakan pendapat, 
memaafkan orang lain yang bersalah (social competence). Selain itu dalam situasi 
yang menekan, mereka nampak mampu untuk mengetahui apa yang harus 
dilakukan ketika menghadapi masalah dengan pelajaran dan teman, mampu untuk 
mengungkapkan permasalahannya dan meminta bantuan kepada guru, orang tua 
dan teman ketika membutuhkan bantuan dalam masalah pelajaran dan masalah 
dengan teman yang suka menggangu, mampu untuk mengetahui apa yang harus 
dilakukan ketika temannya meminta bantuan kepadanya (problem solving).  
Mereka juga dalam situasi yang menekan nampak mampu berinisiatif 
bertanya kepada guru dan orang tua ketika menghadapi kesulitan dalam pelajaran, 
mampu untuk mengingatkan diri sendiri jika ada pekerjaan rumah atau ulangan, 
mampu mengambil keputusan sendiri (autonomy). Siswa SMP  X  kelas VII yang 
derajat resilience-nya tinggi dalam situasi yang menekan juga nampak yakin dapat 
naik kelas, yakin mewujudkan cita-citanya dengan kemampuan yang dimilikinya, 
tidak putus asa ketika tidak bisa mengerjakan tugas sekolah, merasa dapat 
mencapai nilai yang sudah ditargetkan (sense of purpose). (Benard, 2004) 
Bila siswa SMP  X  kelas VII derajat resiliencenya rendah, maka nampak 
untuk mudah menyerah ketika menghadapi kesulitan dalam pelajaran, lebih sering 
dimotivasi dan diingatkan guru dan orang tua mengenai tugas, ulangan, pakaian 
seragam, prestasi di sekolah cenderung menurun, kesulitan untuk menjalin relasi 
dengan teman. Selain itu juga cenderung kurang memiliki inisiatif untuk meminta 
bantuan atau bertanya pada guru dan orang tua ketika menghadapi kesulitan 
dalam pelajaran, cenderung berdiam diri ketika menghadapi masalah walaupun 
sebenarnya tahu apa yang harus dilakukan. (Benard, 2004) 
Berdasarkan hasil wawancara dengan  siswa SMP  X  kelas VII, 
didapatkan data bahwa dari 10 siswa ketika mengalami kesulitan dan stress dalam 
hal akademik, peraturan sekolah, serta waktu, dalam social competence-nya 
terdapat 60 % siswa yang menjalin persahabatan dengan teman-temannya dan 
dekat dengan guru guru yang mengajarnya dengan alasan mereka dapat meminta 
bantuan bila menghadapi kesulitan belajar serta mampu membantu temannya pada 
saat temannya mengalami masalah, mampu untuk bertanya atau mengungkapkan 
pendapat di kelas. Selain itu terdapat 40 % siswa yang menjalin hubungan 
pertemanan namun tidak dapat membantu temannya yang sedang masalah.  
Dari 10 siswa SMP  X  kelas VII ketika mengalami kesulitan dan stress 
dalam hal akademik, peraturan sekolah, serta waktu, dalam problem solving-nya 
terdapat 80 % siswa yang bercerita dan meminta bantuan guru dan orang tua 
ketika mengalami kesulitan pelajaran atau bermasalah dengan teman dan 20 % 
siswa menyelesaikan sendiri ketika mengalami kesulitan pelajaran atau 
bermasalah dengan teman. Selain itu, dari 10 siswa tersebut ketika mengalami 
kesulitan dan stress dalam hal akademik, peraturan sekolah, serta waktu, dalam 
problem solving-nya juga, terdapat 40 % siswa yang sengaja datang terlambat 
yaitu masuk setelah jam istirahat dan sengaja ke luar kelas ketika pelajaran belum 
berakhir. Sedangkan 60 % siswa lainnya berusaha untuk masuk tepat waktu 
dengan alasan takut ditegur dan kena hukuman. 
Dari 10 siswa SMP  X  kelas VII ketika mengalami kesulitan dan stress 
dalam hal akademik, peraturan sekolah, serta waktu, dalam autonomy-nya 
terdapat 75 % siswa yang harus dimotivasi dan dibantu untuk mengingatkan 
membuat pekerjaan rumah, belajar untuk ulangan, serta kelengkapan seragam dan  
terdapat 25 % siswa lainnya tidak diingatkan guru wali dan guru BK. Selain itu 
dari 10 siswa tersebut terdapat 70 % siswa berinisiatif meminta bantuan guru, 
orang tua terutama dengan ibu, dan guru les ketika mengalami kesulitan pelajaran. 
Sedangkan 30 % siswa lainnya belajar sendiri di rumah dengan alasan di sekolah 
sudah diajarkan oleh guru jadi oleh orang tuanya dianggap mampu, walaupun 
sebenarnya ingin sekali dibantu karena merasa kesulitan.  
Dari 10 siswa SMP  X  kelas VII ketika mengalami kesulitan dan stress 
dalam hal akademik, peraturan sekolah, serta waktu, dalam  sense of purpose-nya 
terdapat 80 % siswa yang merasa yakin mencapai nilai yang mereka targetkan 
dalam ulangan dan terdapat 20 % siswa yang merasa ragu atau kurang yakin. Dari 
10 siswa tersebut terdapat 90 % siswa yang merasa yakin meningkatkan prestasi 
mereka walaupun lelah dan bosan karena takut tidak naik kelas. Namun terdapat 
10 % siswa yang merasa tidak yakin, karena sering lupa mencatat jadwal ulangan 
dan tugas di agenda dan bila lelah dan bosan memilih untuk tidak belajar.  
Berdasarkan hasil wawancara dengan 10 siswa SMP  X  kelas VII, 
nampak bahwa penting kemampuan resilience ini. Oleh karena itu masalah yang 
ingin diteliti adalah sejauh mana derajat para siswa SMP  X  kelas VII di kota 
Bandung ini mampu beradaptasi dengan lingkungan dan mampu melakukan 
fungsinya sebagai remaja yang sesuai dengan harapan lingkungan di tengah 
situasi yang penuh dengan halangan dan rintangan. 
Berdasarkan hal-hal yang telah diuraikan dalam latar belakang masalah di 
atas, maka masalah yang akan diteliti adalah : sejauh mana derajat kemampuan 
resilience pada siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung? 
Penelitian ini dilakukan untuk memperoleh gambaran tentang kemampuan 
resilience pada siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung. 
Penelitian ini dilakukan karena ingin mengetahui sejauh mana derajat 
kemampuan resilience pada siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung. 
Penelitian ini dapat memberikan informasi tambahan kepada peneliti lain, 
khususnya dalam bidang psikologi perkembangan dan psikologi pendidikan yang 
tertarik untuk meneliti lebih lanjut mengenai derajat kemampuan resilience siswa 
Hasil penelitian ini diharapkan dapat bermanfaat dalam memberikan 
informasi bagi : 
kelas VII, untuk dapat membantu mengoptimalkan proses belajar mengajar di 
sekolah dengan memperhatikan aspek-aspek kemampuan resilience pada 
membantu para siswa dalam meningkatkan prestasi akademik. 
membantu mengoptimalkan potensi diri mereka dan mampu menghadapi 
berbagai tuntutan dan tanggung jawab dari sekolah. 
Resilience merupakan kemampuan individu untuk dapat beradaptasi 
dengan baik dan mampu berfungsi secara baik di tengah situasi yang menekan 
atau banyak halangan dan rintangan (Benard, 1991). Resilience merupakan 
proses yang dinamis dalam diri individu. Secara umum resilience meliputi 4 aspek 
seperti yang dikemukakan oleh, yaitu kemampuan dalam social competence, 
problem solving skills, autonomy, dan sense of purpose. Setiap orang memiliki 
kemampuan resilience, termasuk siswa SMP  X  kelas VII. (Benard, 2004) 
Siswa SMP  X  kelas VII termasuk dalam masa remaja awal. Masa 
remaja awal secara umum dikaitkan dengan tahun-tahun sekolah menengah 
pertama, biasanya dimulai pada usia 10 sampai 15 tahun (Santrock, 2004). Siswa 
SMP  X  kelas VII yang merupakan remaja awal, harus dapat memenuhi tugas-
tugas perkembangannya. Tugas-tugas perkembangannya tersebut meliputi 
mengambil keputusan sendiri, semakin berkurangnya ketergantungan kepada 
orang tua. Selain itu mampu menjalin hubungan pertemanan dengan teman 
sebaya, mampu menyesuaikan diri pada saat proses transisi dari sekolah dasar 
menuju sekolah menengah pertama. (Santrock, 2004) 
Kemampuan resilience ini diperlukan oleh para siswa SMP  X  kelas VII 
tersebut untuk dapat menyesuaikan diri dalam memenuhi tuntutan sebagai siswa 
SMP  X  dan tugas-tugas perkembangannya sebagai remaja karena mereka 
sedang menghadapi situasi yang penuh dengan tantangan dan halangan. Situasi 
tersebut meliputi penyesuaian dengan program sekolah, mata pelajaran yang lebih 
banyak, standar nilai, jam pelajaran yang lebih panjang, masa perubahan fisik, 
mental, serta dituntut untuk lebih mandiri. Resilience pada siswa SMP  X  kelas 
VII ini tidak terlepas dari protective factors yang meliputi caring relationships, 
high expectations dan opportunities for participation and contribution di keluarga 
dan sekolah. (Benard, 2004). 
 Di dalam situasi yang penuh dengan tantangan dan halangan bagi siswa 
SMP  X  kelas VII, keluarga merupakan faktor yang penting dalam mendukung 
mereka untuk mampu melakukan resilience. Caring relationships dalam keluarga 
siswa SMP  X  kelas VII dapat berupa adanya hubungan yang dekat antara 
anggota keluarga, mendapat kasih sayang dan perhatian dari figur orang tua serta 
anggota kerabat keluarga lainnya seperti kakak, adik, kakek, nenek. Selain itu 
dapat berupa adanya kehangatan di dalam keluarga, memiliki rasa untuk saling 
percaya, orang tua siswa SMP  X  kelas VII ikut terlibat dan mendukung dalam 
perkembangan dan pendidikan anak di sekolah maupun di rumah.  
 Dalam high expectations siswa SMP  X  kelas VII diberi dorongan, 
motivasi berupa pujian, hadiah dengan harapan dapat membantu keberhasilan 
akademik siswa SMP  X  kelas VII, juga diberi tahu mengenai harapan orang tua 
kepada anak dengan secara jelas mengenai kepatuhan terhadap peraturan di 
rumah, harapan untuk dapat meraih prestasi. Opportunities for participation and 
contribution dalam keluarga, siswa SMP  X  kelas VII diikutsertakan oleh orang 
tua mereka untuk bertanggung jawab mengerjakan pekerjaan rumah, misalnya 
seperti membantu merapikan meja makan, merapikan tempat tidur sendiri, 
membantu orang tua untuk menjaga adik, mencuci piring. (Werner, 1990; dalam 
Benard, 1998, 2004). 
  Sama halnya dengan keluarga, sekolah merupakan faktor yang juga 
berpengaruh penting di dalam mendukung siswa SMP  X  kelas VII untuk 
mampu melakukan resilience. Lingkungan sekolah tersebut meliputi guru, teman, 
dan sekolah itu sendiri. Hal-hal yang mendukung tersebut dalam caring 
relationships di sekolah dapat berupa guru memberikan perhatian dengan 
menolong siswanya ketika mengalami kesulitan dalam pelajaran atau ketika 
menghadapi masalah dengan teman. Selain para guru, teman sebaya di sekolah 
juga ikut merupakan faktor yang mempengaruhi siswa SMP  X  kelas VII untuk 
mampu melakukan resilience di dalam menghadapi situasi yang menekan di 
sekolah. Faktor tersebut dapat berupa dukungan dan motivasi yang positif dari 
teman-temannya seperti membantu menerangkan mata pelajaran yang sulit, 
memberikan masukan yang positif dan membangun bila menghadapi masalah. 
 Dalam high expectantions di sekolah, dapat berupa adanya peraturan yang 
jelas dari guru di dalam kelas, adanya pemberian penghargaan dari guru serta 
sekolah bila siswanya mencapai prestasi yang diharapkan sekolah. Selain itu juga 
sekolah mampu untuk membangun harapan yang tinggi bagi para siswanya serta 
ikut mendukung di dalam mengembangkannya, seperti adanya fasilitas yang 
lengkap, program akademik sekolah yang mambantu mengembangkan prestasi 
para siswanya seperti workshop, seminar. 
 Untuk opportunities for participation and contribution di sekolah, guru juga 
memberikan kesempatan kepada para siswanya untuk ikut berpartisipasi di dalam 
kegiatan belajar mengajar di kelas seperti memberikan kesempatan untuk bertanya 
di kelas, memberikan kesempatan untuk mengemukakan pendapatnya, membuat 
program piket untuk bertanggung jawab terhadap kelasnya masing-masing. Selain 
itu teman-temannya ikut mendukung dalam kegiatan yang positif seperti terlibat 
OSIS di sekolah, terlibat dalam kepanitiaan acara tahunan sekolah. Sekolah juga 
memberikan kesempatan kepada para siswanya untuk aktif terlibat di dalam 
kegiatan di luar kelas seperti OSIS, kepanitiaan dalam acara tahunan sekolah, 
diikutsertakan di dalam perlombaan olah raga dan mata pelajaran seperti 
olimpiade matematika, biologi, fisika, serta perlombaan dalam aktivitas lainnya. 
(Werner, 1990; dalam Benard, 1998, 2004) 
  Seiring dengan hal-hal di atas, maka siswa SMP  X  kelas VII yang 
pengalaman di rumah dan di sekolah -ketika menyesuaikan diri dalam memenuhi 
tuntutan sebagai siswa SMP  X  dan tugas-tugas perkembangannya sebagai 
remaja- diperkaya dengan caring relationship, high expectations, dan 
opportunities for meaningful participation and contribution maka needs dalam 
dirinya ditemukan. Needs tersebut seperti love, belonging, respect, identity, 
mastery, challenge, dan meaning. Dengan adanya needs tersebut maka secara 
alami menampilkan resilience yang meliputi social competence, problem solving 
skills, autonomy, dan sense of purpose. (Benard, 2004)  
Social competence merupakan kemampuan untuk mendengarkan dan 
menanggapi secara positif pendapat orang lain, mengemukakan pendapat atau ide, 
menunjukkan empati terhadap orang lain, membantu teman yang sedang 
mengalami masalah, memaafkan kesalahan teman di tengah situasi yang menekan 
atau banyak halangan dan rintangan. Problem solving merupakan kemampuan 
untuk membuat rencana dan tindakan ketika menghadapi dan  menyelesaikan 
masalah, memikirkan beberapa cara dalam menyelesaikan masalah, mencari tahu 
sumber-sumber di lingkungan yang dapat mendukung di dalam menghadapi 
masalah, serta dapat berpikir kritis dalam menghadapi masalah di tengah situasi 
yang menekan atau banyak halangan dan rintangan.  
Autonomy merupakan kemampuan untuk dapat menilai diri secara positif 
mengenai masalah, mengontrol diri sendiri dalam mengerjakan tugas-tugas, 
keyakinan terhadap kemampuan dalam mengerjakan tugas-tugas, menjaga jarak 
secara emosi mengenai hal-hal negatif yang dialami oleh teman, mengingatkan 
diri sendiri mengenai tugas-tugas, mampu menghibur diri sendiri di tengah situasi 
yang menekan atau banyak halangan dan rintangan. Sense of purpose merupakan 
kemampuan untuk yakin dapat mencapai nilai yang sudah ditargetkan serta 
mempertahankan nilai yang sudah dicapai, mampu untuk menentukan tujuan, 
dapat melakukan hal-hal yang menarik seperti menyanyi, menggambar, yakin 
untuk dapat menyelesaikan, masalah di tengah situasi yang menekan atau banyak 
halangan dan rintangan. (Benard, 2004)    
 Dengan adanya caring relationship, high expectations, dan opportunities for 
meaningful participation and contribution dari keluarga dan sekolah, maka para 
siswa SMP X  kelas VII akan nampak mampu untuk melakukan social 
competence, problem solving skills, autonomy, dan sense of purpose. Dengan kata 
lain, kemampuan resilience mereka tinggi. Hal ini terlihat bahwa dengan adanya 
protective factors tersebut membuat para siswa SMP  X  kelas VII ketika dalam  
situasi yang menekan dapat membangun rasa percaya terhadap orang lain, 
memampukan mereka untuk dapat menjalin hubungan pertemanan dengan orang 
lain seperti teman sebaya, guru di sekolah, bahkan orang lain, dapat membangun 
relasi dengan teman-teman di sekolah. Mereka juga dapat membangun rasa peduli 
untuk dapat membantu teman, guru, bahkan orang tua yang sedang menghadapi 
masalah, dan juga memiliki keberanian untuk menyatakan pendapat mereka baik 
di sekolah maupun di rumah (social competence).  
 Selain itu membuat para siswa SMP  X  kelas VII dapat bertanggung jawab 
terhadap apa yang dikerjakannya seperti tugas rumah, tugas sekolah, dapat 
membangun inisiatif di dalam diri mereka untuk bertanya atau meminta bantuan 
pada teman, guru, dan orang tua tanpa rasa takut dan malu (autonomy). Para siswa 
SMP  X  kelas VII juga mampu untuk meminta bantuan pada orang tua, teman, 
guru ketika menghadapi kesulitan dalam tugas-tugas sekolah, dan dapat 
membangun rasa percaya diri dalam diri mereka untuk dapat mengatasi masalah 
mereka sendiri baik dalam menghadapi masalah dengan teman, pelajaran, maupun 
masalah keluarga (problem solving). Mereka juga dapat membangun rasa optimis 
terhadap kemampuan mereka di dalam menghadapi masalah baik di rumah 
maupun di sekolah, serta dapat membangun keyakinan diri terhadap kemampuan 
diri mereka sehingga dapat membantu mereka untuk dapat mempertahankan dan 
meningkatkan prestasi (sense of purpose). (Werner, 1990; dalam Benard, 1998) 
 Namun apabila para siswa SMP X  kelas VII  kurang mendapat dukungan 
dari keluarga dan sekolah, maka derajat kemampuan resilience mereka rendah. 
Para  siswa SMP X  kelas VII akan nampak kurang mampu untuk melakukan 
social competence, problem solving skills, autonomy, dan sense of purpose. 
Seperti, kurang berani dan malu untuk berelasi dengan teman bahkan guru di 
sekolah, dan kurang berani dalam menyatakan pendapat mereka baik di sekolah 
maupun di rumah (social competence), kurangnya inisiatif bertanya pada guru, 
teman, dan orang tua bila mengalami kesulitan dalam pelajaran atau tugas 
(autonomy). Selain itu juga kurangnya kemampuan dalam mengatasi masalah 
yang dihadapi seperti masalah pelajaran, masalah dengan teman, bahkan masalah 
dengan keluarga (problem solving), mereka juga mengalami penurunan prestasi, 
kurang yakin untuk mendapatkan nilai yang sudah ditargetkan dalam mata 
pelajaran yang dirasakan sulit (sense of purpose). (Werner, 1990; dalam Benard, 
1998) 
 Oleh karena itu, dengan keadaan SMP  X  maka para siswa SMP  X  kelas 
VII perlu mengembangkan resilience dalam diri mereka. Hal tersebut dapat 
membantu siswa SMP  X  kelas VII untuk dapat bertahan di tengah situasi yang 
stress dalam memenuhi tuntutan di sekolah SMP  X  sehingga dapat mengurangi 
rasa tertekan dan stress di dalam bersekolah. 
Berdasarkan hal tersebut di atas, maka dapat dibuat bagan sebagai berikut : 
  Berdasarkan hal-hal tersebut di atas, maka dapat ditarik sejumlah asumsi 
sebagai berikut : 
1. Derajat kemampuan  resilience pada siswa SMP  X  kelas VII di kota 
Bandung dipengaruhi oleh protective factors yaitu caring relationships, 
high expectations dan opportunities for participation and contribution di 
dalam keluarga dan sekolah. 
2. Siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung di dalam memenuhi 
tuntutannya sebagai siswa SMP  X  dan tugas-tugas perkembangannya 
sebagai remaja sebagai remaja diperlukan adanya kemampuan 
resilience. 
Aspek-aspek 
Resilience: 
meliputi : 
3. Derajat kemampuan resilience siswa SMP  X  kelas VII di kota 
Bandung bervariasi, meliputi derajat kemampuan social competence, 
problem solving skills, autonomy, dan sense of purpose. 
Resilience merujuk kepada kemampuan individu untuk dapat 
menyesuaikan diri dan mampu berfungsi secara baik di tengah situasi yang 
menekan atau banyak halangan dan rintangan (Resilience refers to an individual s 
ability to adapt successfully and function competenly despite experiencing stress 
or adversity -Benard, 1991). Resilience   bagaimana anak-anak dan remaja 
mengatasi kekurangan untuk menjadi individu yang  mampu, percaya diri, dan 
perhatian  (Werner dan Smith, 1992 dalam Benard, 2002). Menurut Benard 
(2002), resilience mengubah individu menjadi survivor (orang yang selamat) dan 
berkembang. Individu yang resilient dapat mengalami penderitaan, tetapi mereka 
mampu mengatur  perilaku yang hasilnya (outcomes) negatif dalam menghadapi 
halangan tanpa menjadi lemah. 
Pengertian yang keliru mengenai resilience adalah resilience dianggap 
sebagai suatu kualitas yang dimiliki seseorang atau tidak. Dari penelitian beberapa 
tahun lalu ketika para peneliti mengidentifikasikan  stress-resilient  dan  stress-
affected  pada anak-anak, mereka melihat bahwa resilience bukanlah perilaku 
yang diturunkan secara gen (seperti mata berwarna coklat) sehingga hanya 
beberapa orang yang memilikinya melainkan kemampuan yang ada di dalam diri 
seseorang sejak lahir dan bagaimana perkembangannya tergantung dari 
pengalaman di lingkungan tempat individu tinggal. Resilience merupakan suatu 
proses yang normatif dalam penyesuaian diri seseorang, dilatih dalam lingkungan 
dan dapat diaplikasikan untuk suatu perkembangan dalam lingkungan yang 
disukai atau tidak disukai (Masten, 2001 dalam Benard 2002).  
Resilience bukanlah suatu perilaku yang mental tapi merupakan proses 
yang dinamis dan kontekstual, dikenal sebagai asset dalam diri yang dapat 
berkurang bila keluar dari jalur keseimbangan. 
Resilience merupakan suatu hal yang universal, merupakan kapasitas 
perkembangan hidup sesorang. Kapasitas kemampuan perkembangan ini 
menunjuk kepada perkembangan yang memberikan hasil (outcomes) yang baik 
sehingga lingkungan tempat individu berkembang dapat membantu menemukan 
kekuatan, kebutuhan psikologis untuk memiliki dan dimiliki, perasaan mampu, 
mandiri, dan rasa aman, serta dapat memberikan suatu harapan. Hal yang utama 
dalam resilience tidak terlepas dari adversity dan risk yang secara langsung 
merupakan faktor-faktor yang dapat mengganggu kemampuan individu dalam 
memenuhi kebutuhannya (Masten & Reed, 2002; Sandler 2001 dalam Benard, 
2002) dan selain itu dapat menemukan faktor-faktor khusus dalam lingkungan 
yang melindungi individu dari risk. (Benard, 2002) 
Benard (2002) mengatakan bahwa :  Saya menemukan tiga kategori 
protective factors. Pertama, seseorang membutuhkan perhatian dan hubungan 
yang saling mendukung (caring relationships). Kedua, mereka membutuhkan 
high expectation yang di dalamnya terdapat orang-orang yang percaya kepada 
mereka, menguji mereka, dan yang membantu menemukan kekuatan dan 
kelemahan mereka. Ketiga, mereka memerlukan kesempatan untuk dapat aktif 
berpartisipasi seperti dalam pengambilan keputusan, memiliki tanggung jawab, 
kesempatan menjadi pemimpin  (opportunities for participation and contribution).  
1. Caring Relationships 
Istilah lain dari caring relationships adalah dukungan cinta yang didasari 
oleh kepercayaan dan cinta tanpa syarat seperti memegang pundak, 
tersenyum, dan memberi salam. Caring relationships dikarateristikkan 
sebagai dasar penghargaan yang positif. 
2. High Expectations 
High expectations merupakan harapan yang jelas, positif, dan terpusat 
kepada remaja. Harapan yang jelas merupakan petunjuk dan berfungsi 
mengatur dan juga orang dewasa memberikan harapan tersebut untuk 
perkembangan remaja. Harapan yang positif, dan terpusat kepada remaja 
mengkomunikasikan kepercayaan yang mendalam dari orang dewasa 
kepada remaja dalam membangun resilience dan membangun kepercayaan 
dan memberikan tantangan kepada remaja untuk menjadi apa yang mereka 
inginkan. High expectations yang diberikan orang dewasa berdasarkan 
kekuatan, minat, harapan, dan impian para remaja, bukan berdasarkan apa 
yang orang dewasa inginkan kepada remaja. 
3. Opportunities for Participation and Contribution 
Membuat suatu opportunities for participation and contribution bagi 
remaja merupakan hal yang secara alami berkembang yang berkaitan 
dengan  caring relationships dan high expectations. Dimana remaja diberi 
kesempatan untuk menghadapi, menantang, dan tertarik mengikuti suatu 
kegiatan. Opportunities for participation and contribution juga 
memberikan kesempatan untuk melatih kemampuan problem solving dan  
pengambilan keputusan. Menurut Benard (2002), remaja yang memiliki 
kesempatan untuk di dengar, untuk menyatakan pendapat, untuk memiliki 
tanggung jawab, untuk mengekspresikan diri, akan membangun 
kemampuan social competence, problem solving skills, autonomy, dan 
sense of purpose untuk dapat sehat dan berhasil dalam kehidupannya. 
Kekuatan dari caring relationships, high expectations, dan opportunities 
for participation and contribution adalah untuk membangun perkembangan yang 
positif dan memberikan kesuksesan dalam hasil (outcomes). Perkembangan hidup 
yang berhasil dalam setiap aspek kehidupan bergantung dari kualitas hubungan, 
keyakinan, dan kesempatan untuk ikut terlibat dalam aspek kehidupan tersebut 
(Benard, 2002).  
Protective factors secara konsiten dapat ditemukan di dalam lingkungan di 
mana individu tinggal, yaitu :  
Keluarga inti merupakan suatu organisasi dasar dalam sejarah kehidupan 
mausia yang merupakan satu-satunya bentuk yang terbaik dalam mengasuh 
anak.(Coontz, 1992 dalam Benard,2002). Hasil beberapa penelitian lainnya juga 
mendukung bahwa benar keluarga dan pola pengasuhan berpengaruh namun 
bukan hanya hal tersebut saja yang merupakan hal terutama dalam mempengaruhi 
kehidupan remaja (Barber & Olsen,1997 dalam Benard 2002). Individu tunbuh 
dalam banyak seting lingkungan selain di rumah yaitu preschool, sekolah, 
organisasi, kelompok remaja dan hubungan pertemanan, dimana mereka dapat 
memainkan peran dalam perkembangan yang sehat dan berhasil. Salah satu 
protective factors yang paling konsisten adalah hubungan positif antara orang tua 
dan keluarga.  
Terdapat 3 kunci utama dalam kualitas hubungan orang tua dan anak, yaitu 
kehangatan, petunjuk, kemandirian (Steinberg,2000; dalam Benard 2002. 
Menurut Steinberg (dalam Benard, 2000), dalam keluarga yang menerapkan pola 
asuh authoritative (demokratis) memiliki kehangatan dan dukungan, teratur dan 
konsisten di dalam membangun dan menerapkan peraturan, batasan, serta 
membantu mengembangkan harapan yang tepat, dan mendorong serta mendukung 
remaja untuk mengembangkan pendapat dan keyakinan mereka sendiri. 
Berdasarkan penelitian Masten (dalam Benard 2002), menyatakan bahwa 
kehangatan, harapan, terstruktur merupakan hal utama dari protective factors 
untuk dapat berkembang secara sehat dalam menghadapi tantangan, baik dari 
sudut pandang orang tua maupun remaja. 
Protective factors dalam keluarga meliputi : 
Bagaimana menguraikan caring dari orang tua? Kata-kata seperti 
dukungan moral, pengasuhan, kehangatan, rasa empati, penerimaan, dan tanpa 
syarat dapat mewakilinya. Menurut Barber dan Olsen (dalam Benard, 2002), 
ada hubungan langsung antara kehangatan dan perhatian dalam keluarga dengan 
kemampuan social competence, yaitu adanya kekonsistenan, kestabilan, positif, 
serta adanya hubungan emosional dengan orang tua, dapat membantu 
mengembangkan kemampuan sosial. Herman (dalam Benard, 2002) menemukan 
adanya hubungan yang positif dalam berelasi antara remaja yang mengalami 
caring relationship di keluarga dengan peningkatan akademik. 
High expectations merupakan harapan yang jelas, positif, dan terpusat 
kepada remaja yang diberikan orang dewasa kepada remaja untuk dapat 
membangun resilience dan membangun kepercayaan bahwa mereka dapat 
melakukan sesuatu yang bagi dirinya., juga dapat memberikan tantangan kepada 
remaja untuk menjadi apa yang mereka inginkan. High expectations akan 
memberikan bimbingan yang berhubungan dengan keselamatan remaja, 
mengkomunikasikan kepercayaan diri remaja terhadap kemampuan dirinya, serta 
dapat menjadi alat pertolongan bagi remaja untuk dapat menemukan kekuatannya. 
Ketika orang tua menyampaikan harapannya melalui penerimaan, cinta, 
dukungan, individu termotivasi untuk mememenuhi harapan tersebut. High 
expectations yang diyakini oleh orang tua tidak dibatasi oleh keberhasilan 
akademik mereka, mereka mampu mendorong individu untuk menemukan 
kekuatan mereka, panggilan mereka, dan minat mereka. 
  Opportunities for Participation and Contribution In Families 
Dalam keluarga untuk participation and contribution tergantung dari 
bagaimana kemampuan orang tua untuk memberikan tanggung jawab dan 
kemandirian. Orang tua yang menciptakan kesempatan pada anak-anak dan 
remaja untuk dapat mengambil keputusan sendiri serta dapat mengatasi 
permasalahan seorang diri membantu mereka untuk dapat memenuhi kebutuhan 
psikologis dalam kemandirian. Glasser, Kohn, Sarason (dalam Benard, 1990) 
yang mengatakan bahwa keikutsertaan seseorang dalam pengambilan keputusan 
mengenai kehidupan dan masa depannya merupakan cara utama seseorang untuk 
dapat menemukan kebutuhan akan kemandirian serta kekuatan yang juga dapat 
membangun self control. Orang tua dapat mendukung serta memberi kesempatan 
pada anak dan remaja untuk membagikan pengalaman dalam mengambil 
keputusan, saling berbagi dan bertukar cerita mengenai masalah yang dihadapi, 
kemampuan perencanaan.  
Salah satu hal yang terpenting dalam penelitian resilience adalah kekuatan 
dari sekolah, yang mengubah hidup individu dari risk menjadi resilience. Sekolah 
dapat menyediakan sumber perlindungan alternatif dalam memberikan dukungan. 
 Lingkungan sekolah yang bagaimana yang dapat mengembangkan 
resilience pada diri seseorang?  
Dalam Caring Relationships, yang perlu diperhatikan dalam penelitian 
resilience ini adalah bagaimana sekolah dapat menemukan hal yang menarik 
perhatian serta hal yang memotivasi siswanya. Hal ini dilakukan dengan 
menemukan kebutuhan dasar siswanya yaitu rasa aman, meningkatkan 
kemampuan, merasakan apa yang mereka pelajari behasil, dan mengembangkan 
kemandirian. Caring relationships dengan guru dan teman sebaya tidak hanya 
memenuhi kebutuhan affiliation saja, tetapi juga memberikan dukungan ketika 
remaja kesulitan dalam mengerjakan tugas atau tidak mengerti dengan mata 
pelajaran tertentu. 
Pada kenyataannya anak-anak dan remaja akan termotivasi lebih lagi 
untuk belajar, bila dengan orang yang mereka percaya dan hormati dan ditempat 
mereka diterima dan dihormati juga. Bagi anak-anak dan remaja yang resilience, 
guru bukan hanya sebagai instruktur dalam kemampuan akademis saja namun 
juga seorang yang patut diteladani sebagai model yang positif. Kriteria guru bagi 
mereka adalah seseorang yang mau mendengarkan, mau peduli ketika mereka 
tidak ada (absent), sepertinya suka dengan mereka, peduli dan menerima mereka 
ketika mereka gagal, dan memperlakukan mereka sebagai orang (people). 
Selain hubungan dengan gurunya, berkembangnya resilience pada anak-
anak dan remaja perlu juga sekolah menciptakan situasi sekolah yang di dalamnya 
terdapat  Caring Relationships antara sesama guru dan seluruh pegawai sekolah, 
serta dengan siswa lainnya. 
High Expectations memberikan tantangan kepada siswa mengenai apa 
yang mereka percaya dapat mereka lakukan. High Expectations merupakan faktor 
yang dapat menurunkan jumlah siswa yang drop out dari sekolah dan dapat 
meningkatkan jumlah siswa yang dapat melanjutkan sekolah. Anak atau remaja 
yang memiliki High Expectations memiliki kesempatan lebih banyak untuk 
belajar dan dengan kondisi keadaan yang positif. 
Expectations di sekolah tidak hanya dikomunikasikan lewat hubungan dan 
pesan tetapi juga lewat struktur, oganisasi, kurikulum, dan beberapa praktisi 
sekolah. Guru merupakan komunikator yang berpengaruh dalam menyampaikan 
pesan. Guru dapat membantu para siswa dalam membuka jalan untuk belajar, 
dimulai dari rasa tertarik siswa yang dibawanya dari rumah atau yang 
ditemukannya di kelas. Guru yang memiliki High Expectations akan dapat 
membantu para siswanya untuk dapat menemukan kekuatan mereka, membantu 
untuk dapat berpikir secara berbeda mengenai sesuatu terutama kehidupan mereka, 
dan membantu mereka untuk dapat melihat kekuatan yang mereka miliki. Hal ini 
dapat membantu mereka untuk dapat mengembangkan resilience ketika 
menghadapi masalah di rumah, sekolah, dan komunitas mereka.  
Ketika guru mempunyai kekuatan untuk mengkomunikasikan High 
Expectations tersebut, maka sekolah mempunyai kekuatan untuk 
melembagakannya, melalui program-program dan kebijakan-kebijakan sekolah. 
Misalnya melalui kurikulum, standar nilai yang ditetapkan, program beasiswa, dsb. 
High Expectations yang diberikan sekolah tidak hanya mengenai apa yang akan 
siswa pelajari, tetapi juga bagaimana siswa berpikir. Sekolah membantu 
mengembangkan resilience melalui kemampuan berpikir kritis yang dapat 
digunakan untuk problem solving dan decision making. 
  Opportunities for Participation and Contribution In School 
Di dalam mengembangkan resilience pada siswanya, sekolah seharusnya 
dapat memberikan kesempatan kepada siswanya untuk menyuarakan pendapatnya, 
membuat pilihan, ikut terlibat dalam problem solving, mengekspresikan diri, 
bekerja sama dan saling membantu, menyumbangkan sesuatu yang berguna untuk 
komunitasnya. Hal tersebut  mendorong para siswa untuk dapat membangun 
karater yang sehat dan sukses di dalam belajar. Kesempatan yang diberikan 
sekolah agar para siswanya ikut berpartisipasi dalam kegiatan-kegiatan, 
memberikan kesempatan untuk melatih kemampuan problem solving mereka serta 
kemampuan dalam pengambilan keputusan.  
Resilience secara umum dapat digambarkan melalui 4 aspek yaitu aspek 
social competence, aspek problem solving, aspek autonomy, dan aspek sense of 
purpose. Aspek social competence, problem solving skills, autonomy, dan sense of 
purpose merupakan kekuatan seseorang yang menunjukkan karakteristik 
bagaimana resilience itu. (Benard, 2002) 
1. Social Competence 
Social Competence mencakup karakteristik, kemampuan dan tingkah laku 
yang diperlukan untuk membangun suatu relasi dan kedekatan yang positif 
terhadap orang lain. 
Hampir selalu kemampuan sosial bergantung dari kemampuan untuk 
memberikan respon positif kepada orang lain. Werner dan Smith (dalam Benard, 
1992, 2001) mengemukakan juga mengenai kemampuan ini namun mereka 
menyebutnya dengan kata  temperamen yang mudah  (easy temperament). 
Wyman dan koleganya (dalam Benard, 1991) menemukan hal yang sama dalam 
penelitiannya bahwa ada seorang anak yang memiliki karakteristik mudah 
dikontrol dan mood yang positif dimana karakteristik ini akan menuntun sikap 
responsif terhadap orang lain dan diperkirakan memiliki kemampuan adaptasi 
yang sehat. 
Wolin dan Wolin (dalam Benard, 1993) mengemukakan kemampuan 
berelasi sosial sebagai salah satu kriteria dari tujuh kriteria yang telah 
dikemukakannya, menjelaskan proses terbentuknya relasi yang responsif dimana 
pada awalnya anak yang resilient mencari cinta atau kasih dengan cara mencari 
perhatian dari orang-orang dewasa. Walaupun kesenangan tersebut hanya sesaat 
saja, namun cukup untuk membuat mereka merasa bahwa mereka mampu 
berinteraksi dengan orang dewasa. Dengan disertai rasa percaya diri mereka mulai 
secara aktif menjalin relasi dengan orang di sekitar mereka seperti mengumpulkan 
orang-orang yang dapat diajak berelasi seperti teman, tetangga, guru, polisi atau 
pendeta, sebagai pengganti orang tua mereka. Seiring dengan waktu relasi tersebut 
bertambah dalam, mereka miliki kemampuan untuk membangun dan 
mempertahankan relasi yang menyenangkan. 
Social communication membuat terjadinya hubungan interpersonal dan 
relasi sosial. Kemampuan komunikasi dan kemampuan untuk menunjukkan 
wibawa tanpa menyakiti orang lain adalah dasar dari kunci suatu pemecahan 
masalah atau konflik. Komunikasi sosial banyak membawa dampak yang positif 
dalam mengurangi konflik interpersonal dan perilaku yang tidak sehat. 
Empati adalah kemampuan mengetahui bagaimana perasaan orang lain dan 
mengerti pandangan orang lain, merupakan ciri dari resilience (Werner 1992, 
dalam Benard, 2004). Empati tidak hanya membantu terbentuknya relasi, namun 
membantu juga terbentuknya dasar-dasar moral, pengampunan, belas kasihan, dan 
kepedulian terhadap orang lain. 
Compassion, Altruism, Forgiveness 
Compassion adalah keinginan untuk peduli dan membantu mengurangi 
kesulitan atau kesengsaraan orang lain yang merujuk kepada rasa kemanusiaan 
yaitu mengasihi. Altruism, seperti compassion seringkali diduga sebagai perasaan 
empati yang dilakukan dalam tindakan. Altruism adalah perasaan empati untuk 
seseorang, perasaan untuk mementingkan kebutuhan orang lain dibandingkan 
kebutuhan pribadinya. Altruism tidak sama dengan membantu, karena dalam 
Altruism membantu memenuhi kebutuhan orang lainsesuai dengan apa yang orang 
lain butuhkan bukan apa yang ingin kita lakukan buta orang tersebut. Altruism 
adalah tingkah laku membantu yang memiliki sifat sama sekali tidak egois, 
merupakan kemampuan paling tinggi dalam kompetensi sosial. 
Seringkali kemampuan ini timbul jika seseorang pernah mengalami hal yang 
sama sebelumnya. Gina O Conell (dalam Benard, 1994) membuat dokumentasi 
Compassion dan Altruism dari orang dewasa resilient yang ditemuinya, mereka 
belajar bukan hanya mencintai orang lain namun juga berusaha untuk mengurangi 
penderitaan yang dialami orang lain, dikarenakan masa kecil mereka yang 
kekurangan dan mengalami penyiksaan sehingga mereka mampu mengerti 
perasaan orang lain yang mengalami hal yang sama seperti mereka. 
Kemampuan untuk memaafkan baik diri sendiri dan orang lain jelas 
diperlukan dalam resilience. Dilaporkan bahwa pengampunan berkorelasi positif 
dengan kesehatan mental.  
2. Problem Solving 
Problem solving dibangun oleh berbagai kemampuan, yaitu kemampuan 
merencanakan, flkesibilitas, pemikiran kritis dan insight. 
Kemampuan merencanakan diduga merupakan kemampuan yang dipelajari 
saat usia tiga tahun sampai empat tahun. Anak yang memiliki kemampuan 
merencanakan berkaitan dengan keingingan mereka untuk mengontrol dan 
memiliki harapan akan masa depannya. Dari penelitian John Claussen (dalam 
Benard, 1993), kemampuan merencanakan pada remaja diperkirakan membuat 
krisis masalah menjadi lebih sedikit hingga remaja itu sampai di umur 50 tahunan. 
Untuk pria, kemampuan merencanakan membuat mereka memiliki pekerjaan 
yang lebih memuaskan sedangkan bagi wanita mereka lebih bahagia dan 
kehidupan perkawinan lebih lama. 
Fleksibilitas, kemampuan lain dari problem solving, berkaitan erat dengan 
kemampuan melihat alternatif dan berusaha mencari solusi alternatif baik pada 
masalah kognitif maupun masalah sosial, termasuk di dalamnya, kemampuan 
untuk mencari jalan lain dan tidak terpaku pada satu jalan saja jika mendapatkan 
masalah. Menurut George Valliant (dalam Benard, 2004) coping yang adaptif 
merupakan bentuk lain dari fleksibilitas, merupakan kemampuan yang penting. 
Dalam penelitiannya, ditanyakan seribu orang dewasa, kekuatan apakah yang 
membantu mereka dalam mengatasi stress dan tantangan, fleksibilitas adalah salah 
satu jawaban yang paling sering muncul. 
Merupakan kemampuan mempertahankan diri, melibatkan sumber daya 
eksternal dan sekumpulan sumber dukungan. Kemampuan ini termasuk 
kemampuan mencari bantuan, berbagai sumber bantuan. Gina O Conell (dalam 
Benard, 1994) mengulas mengenai orang dewasa yang memiliki pengalaman 
masa kecil dianiaya, ia mengemukakan betapa pentingnya kekuatan untuk 
membuat orang-orang sekelilingnya berpaling dan memberikan perlindungan. 
Namun demikian kemampuan ini harus diikuti oleh inisiatif agar kesempatan dan 
dukungan tercapai. 
Pemikiran kritis mengacu pada kemampuan berpikir tingkat tinggi, 
kebiasaan menganalisis pemikiran yang terselubung , berusaha mengerti arti dari 
suatu kejadian, pernyataan atau situasi (Schor, 1993 dalam Benard, 2004). Selain 
itu berkaitan dengan meta-learning, dimana belajar mengenai bagaimana cara 
belajar, meta-kognitif membuat orang dapat menganalisis bagaimana proses 
berpikir, dalam meta kognitif tercakup kemampuan penilaian pemecahan masalah. 
Kekuatan penilaian pemecahan masalah ini diasosiasikan dengan psikologis yang 
lebih baik, penyesuaian sosial, kemungkinan terkena depresi lebih kecil, memiliki 
harapan yang lebih besar, fisik lebih sehat, dan mampu mencari pemecahan 
maslah yang lebih baik (Hepper & Lee, 2002 dalam Benard, 2004). 
Insight adalah bentuk pemecahan masalah  yang paling dalam, mencakup 
kesadaran atau intuisi akan tanda-tanda di lingkungan terutama dalam bahaya. 
Insight memungkinkan anak-anak yang tumbuh dalam kesukaran yang besar 
menyadari bahwa tidak semua ayah memukul anaknya, menyadari tidak semua 
anak menderita kelaparan dan sebagainya. Insight membantu anak 
menginterpretasikan dan mempersepsikan kesukaran mereka dapat diatasi dan 
mereka dapat tinggal dan menjalani kehidupan yang lebih baik. (O Gorman, 
1994 dalam Benard, 2004) 
3. Autonomy 
Autonomy melibatkan kemampuan untuk bertindak dengan bebas dan untuk 
merasakan suatu sense of control atas lingkungannya. Autonomy juga 
diasosiasikan dengan kesehatan yang positif dan perasan damai.  To be 
autonomous means to act in accord with one s self    hal ini berarti merasakan 
bebas dan berkehendak dalam melakukan suatu tindakan. Ketika autonomous 
individu benar-benar ingin melakukan apa saja yang dilakukan dan menikmati 
setiap kegiatan dengan penuh minat dan komitmen. (Deci, 1995 dalam Benard, 
2004) 
Studi penelitian baru-baru ini menemukan bahwa suatu identitas positif 
yang kuat diasosiasikan dengan self esteem yang tinggi, komitmen yang kuat 
untuk sekolah dengan baik, sense of purpose yang kuat dalam hidup, serta 
memiliki rasa percaya diri dan prestasi akademis yang tinggi. Sebuah penelitian 
mengkonfirmasikan bahwa identitas diri yang jelas diasosiasikan dengan fungsi 
psikologis yang optimal dalam hal kesejahteraan pribadi dan tidak adanya 
kecemasan dan depresi, disertai dengan aktivitas bertujuan dan pemecahan 
masalah, kemampuan bersosialisasi, dengan kata lain sikap dari penerimaan sosial, 
kerjasama dan saling menolong, dan hubungan yang akrab (Waterman,1992 
dalam Benard, 2004). Identitas diri yang positif selalu disamakan dengan evaluasi 
diri yang positif atau self esteem. Karakteristik ini secara konsisten digunakan 
untuk menjelaskan karakteristik anak dan remaja yang  resilient . (Masten & 
Coatsworth, 1998; Werner & Smith,1992 dalam Benard, 2004) 
Internal Locus Of Control digeneralisasikan sebagai kekuatan dalam diri 
dimana dalam menghadapi tantangan mereka memiliki atau memegang perilaku 
self-behavior untuk meraih tujuan yang diinginkan. (Wyman, 1992 dalam 
Benard, 2004) Individu yang memiliki Internal Locus Of Control telah lama 
diasosiasikan dengan kebiasaan hidup yang sehat, optimal, dan berkurangnya 
penyakit dalam diri. (Wallerstein,1992 dalam Benard, 2004) Salah satu hal yang 
penting dalam melihat Internal Locus Of Control adalah bagaimana seseorang 
berkembang untuk mengenali diri mereka dan mengendalikan diri mereka sendiri 
terhadap hal yang tidak dapat mereka kendalikan di luar diri. (Sthohlberg & 
Mahler, 1994 dalam Benard, 2004) 
Self-Efficacy 
Bandura selama 20 tahun dalam penelitiannya mengenai self-efficacy telah 
menyimpulkan bahwa keyakinan dalam diri seseorang dapat menentukan hasil 
dalam kehidupan seseorang, meskipun yang lainnya juga punya kekuatan. Juga 
dalam meningkatkan belief akan self-efficacy adalah penting bagi perubahan dan 
pemeliharaan yang sukses dalam setiap perilaku yang penting juga bagi kesehatan. 
Keyakinan bahwa seseorang dapat menyelesaikan apa yang ingin 
diselesaikannya dapat membawanya pada keberhasilan. Memiliki self-efficacy 
sebagai salah satu yang kontribusi untuk meyakini perilaku yang positif dapat 
mempengaruhi dalam pengambilan keputusan dan memunculkan inisiatif serta 
memainkan peran yang utama dalam keberhasilan pendidikan terutama dalam 
meningkatkan motivasi dan kebutuhan berprestasi (Swachzer & Fuchs,1995 
dalam Benard 2004). 
Adaptive Distancing melibatkan secara emosional dalam mengambil jarak 
dari disfungsi keluarga, sekolah, komunitas, dan menyadari bahwa seseorang 
bukanlah penyebab dari disfungsi tersebut serta bukannya tidak bisa 
mengendalikan disfungsi tersebut dan masa depannya akan berbeda. Seseorang 
mungkin memiliki rasa sakit, marah, dan takut terhadap setiap kejadian dalam 
hidup mereka namun ia dapat bertahan untuk menghindar dari menyalahkan diri 
sendiri. 
 Resistance merupakan salah satu dari Adaptive Distancing. Merupakan 
suatu bentuk penolakan untuk menerima pesan-pesan negatif mengenai diri, 
gender, kebudayaan seseorang, dan merupakan pelindung yang kuat dalam 
kemandirian. 
 Self-Awareness 
 Self-Awareness seringkali disebut sebagai mindfulness yang menunjukkan 
kualitas tidak menghakimi, tidak menyerang, menerima, sabar, percaya, terbuka, 
adil, empati, dan saling mengasihi. (Shapiro, 2002 dalam Benard, 2004) Self-
Awareness adalah sumber yang paling kritis bagi kecerdasan emosional, yang 
meliputi observasi terhadap pemikiran, perasaan, atribusi atau model memberikan 
penjelasan pada diri seseorang seperti halnya memperhatikan suasana hati, 
kekuatan, dan kebutuhan seseorang, tanpa terperangkap oleh emosi.(Goleman, 
1995 dalam Benard,2004) 
 Humor membantu merubah seseorang dari yang marah dan sedih menjadi 
tertawa dan mebantu seseorang untuk menghindar dari rasa sakit dan masalah. 
Perkembangan Humor dalam diri seseorang membuat seseorang mengijinkan diri 
sendiri untuk melihat langsung apa itu rasa sakit dan mengijinkan diri sendiri juga 
untuk melihat ekspresi emosi tanpa seseorang itu menjadi tidak nyaman atau 
memberi dampak yang tidak enak bagi yang lain. (Valliant, 2000 dalam Benard, 
2004) 
4. Sense Of Purpose 
Fokus terhadap masa depan yang positif dan kuat secara konsisten telah 
diidentifikasikan dengan sukses akademis, identitas diri yang positif, dan 
sedikitnya tingkah laku yang beresiko terhadap kesehatan. Kategori ini memiliki 
tingkatan yaitu goal direction untuk dapat optimis kemudian untuk kreatif serta 
merasa diri berarti juga yakin bahwa hidup seseorang memiliki makna dan 
memiliki tempat di alam semesta ini. 
Goal Direction and Achievement Motivation 
Goal Direction sama dengan kemampuan merenacakan serti yang 
dibicarakan sebelumnya dalam problem solving. Selain itu merupakan hal yang 
direncanakan kognitif untuk juga merasakan tentang masa depan mengenai 
kesehatan dan kemakmuran. Salah satu konsep utama dalam motivasi instrinsik 
dalam memiliki arah, mampu bertahan, pertimbangan diri untuk mengoptimalkan 
fungsi sebagai manusia. (Ryan&Deci, 2000 dalam Benard, 2004) 
Achievement Motivation merupakan kemampuan untuk memotivasi diri di 
tengah situassi dimana individu mampu dalam situasi yang sedang dihadapi. 
Selain itu Achievement Motivation secara konsiten terkait dengan faktor-faktor 
keberhasilan akademis, seperti meningkatnya jumlah siswa yang menyelesaikan 
sekolah menengah, meningkatnya jumlah mahasiswa yang mendaftar kuliah, 
meningkatnya prestasi dalam hal membaca dan matematika, serta memperoleh 
nilai yang lebih tinggi. 
Anak-anak yang memiliki minat khusus dan kegemaran-kegemaran khusus 
dapat mengalihkan perhatian mereka dan memberi mereka kemapuan untuk 
menguasai suatu tugas. (Werner & Smith, 1992 dalam Benard, 2004) Minat 
khusus ini sering muncul dalam beberapa wujud seni-seni kreatif, seperti melukis, 
menggambar, menyayni, bermain musik, menari, drama, dan sebagainya. 
Memiliki minat khusus dan mampu menggunakan salah satu kreativitas atau 
imanjinasi dapat menhasilkan aktualisasi diri, pengalaman-pengalaman yang 
optimal (pengalaman akan keterlibatan sepenuhnya, keterikatan dan partisipasi). 
Optimism sering diartikan sebagai suatu kognisi dan keyakinan yang positif 
dan  hope diasosiasikan sebagai emosi dan perasaan yang positif. Dalam 
penelitian yang panjang mengenai resilience ditemukan bahwa Optimism dan 
Hope diasosiasikan secara menyeluruh dengan mental, fisik, sosial, emosi dan 
spiritual.( Werner & Smith, 2001 dalam Benard, 2004) Optimism juga berkaitan 
dengan bagaimana seseorang menjelaskan penyebab dari kejadian yang buruk. 
Kekuatan umum dari ketiga protective factors adalah terletak pada 
hubungan langsung ketiganya yang menemukan kebutuhan dasar manusia (basic 
human needs) seperti love, belonging, respect, identity, mastery, challenge, dan 
meaning. Individu yang pengalaman di rumah, sekolah, dan lingkungan 
komunitasnya diperkaya dengan caring relationship, high expectations, dan 
opportunities for meaningful participation and contribution maka needs dalam 
dirinya ditemukan. Dengan adanya needs tersebut maka secara alami 
menampilkan resilience yaitu social competence, problem solving skills, 
autonomy, sense of purpose and bright future. 
di rumah, sekolah, 
social, health, 
health-risk 
Masa remaja adalah periode transisi dari masa kanak-kanak menuju masa 
dewasa, dimulai dari usia 10-13 tahun, dan diakhiri pada usia 18-20 tahun. 
Periode tepatnya tergantung dari faktor-faktor biologis dan kebudayaan. Karena 
itu, sulit untuk menetapkan terjadinya masa remaja. Masa remaja diawali secara 
biologis, dan diakhiri secara budaya yang berlaku di masyarakat, yaitu ditentukan 
oleh standar budaya di masing-masing negara. Masa remaja terbagi dua, yaitu 
periode awal dan akhir. Masa remaja awal secara umum dikaitkan dengan tahun-
tahun sekolah menengah pertama, biasanya dimulai pada usia 10 sampai 15 tahun. 
Pada masa ini, terjadi perubahan kematangan berupa pubertas. (Santrock, 2004) 
Pubertas adalah suatu perubahan cepat dalam proses kematangan yang 
mengikutsertakan perubahan hormonal yang dramatis. Hormon androgen, 
estrogen, dan progesteron adalah hormon yang paling berkaitan dengan masalah 
seksual. Proses regulasi honnon pada masa ini adalah suatu proses yang sangat 
kompleks. Pada saat ini pula remaja mengalami dorongan pertumbuhan yang 
menyebabkan terjadinya percepatan pertambahan tinggi dan berat badan yang 
terjadi kira-kira dua tahun lebih awal pada remaja perempuan daripada remaja 
pria. Kematangan seksual adalah suatu ciri dari pubertas. Tiga perubahan yang 
paling mencolok pada remaja pria adalah pertumbuhan alat kelamin, dan ciri 
kelamin sekunder seperti pertumbuhan testis dan rambut pubik. Tiga perubahan 
yang paling mencolok pada remaja putri adalah terjadinya menstruasi pertama dan 
siklus menstruasi, pertumbuhan payudara, dan ciri kelamin sekunder lainnya. 
Menarche telah terjadi semakin awal selama seratus tahun terakhir ini karena 
adanya peningkatan nutrisi dan kesehatan. Hal-hal psikologis yang menyertai 
pubertas pada masa remaja awal adalah adanya kekagetan dan kebingungan 
tentang perubahan fisik yang dialaminya. Remaja pada masa remaja awal 
cenderung menunjukkan minat yang berlebih pada bentuk tubuhnya (Santrock, 
1994). 
Perkembangan kognisi dibagi menjadi empat fase menurut Piaget (1967, 
dalam Santrock, 1994). Pada masa remaja awal, dimulai dari usia 2 tahun, 
remaja mulai termasuk pada fase formal operasional. Ciri pertama dari pemikiran 
formal operasional adalah abstractness and hypothetical deductive reasoning, 
yaitu pola berpikir yang abstrak dan mencakup membuat dan mempercayai situasi 
dan kejadian yang memiliki kemungkinan hipotetikal. Proposisi abstrak yang 
murni dibuat, dan kemudian diberi alasan dengan cara yang logis dalam usaha 
untuk mendeduksi sebuah penyelesaian dari suatu masalah. Pemikir yang formal 
operasional mengetes hipotesis untuk melihat apakah hipotesis tersebut adalah 
benar. Ciri kedua adalah contrary-to-fact-reasoning, yaitu remaja dapat 
menghadirkan sebuah kejadian imajinatif yang berlawanan dari keadaan kongkrit 
dari suatu keadaan. Ciri ketiga adalah idealism, yaitu remaja menunjukkan 
antusiasme pada hal yang ideal daripada yang nyata dan terikat dalam spekulasi 
yang berlebihan tentang karakteristik ideal pada orang lain dan dirinya. Ciri 
keempat adalah metaphor, yaitu remaja mengerti hal-hal metafora atau berupa 
kiasan yang bukan merupakan makna sebenarnya namun bisa mengandung makna 
lain, sedangkan pemikir konkrit operasional belum mengerti hal-hal metafora. 
Dalam memandang realita, remaja mampu membayangkan beberapa 
altematif dari fenomena yang dihadapinya. Ketika berinteraksi dengan orang tua, 
remaja melakukan penilaian terhadap perlakuan orang tuanya. Remaja mampu 
menganalisa apakah tindakan orang tua tertentu merupakan dukungan bagi dirinya, 
bahkan orang tua tidak perlu melakukan tindakan konkrit untuk menyatakan 
bahwa ia memberikan dukungan bagi remaja. 
Pada masa remaja terjadi dorongan yang kuat untuk mandiri. Terdapat 
pula peningkatan konflik antara orang tua dan remaja pada masa remaja awal 
dibandingkan pada masa remaja akhir. Kebanyakan perdebatan antara orang tua 
dan remaja berfokus pada hal-hal yang biasa, yang terjadi sehari-hari, seperti 
sekolah, kehidupan sosial, teman sebaya, tugas rumah sehari-hari, ketidakpatuhan, 
perkelahian antar saudara, dan kesehatan fisik (Montemayor, 1982, dalam 
Santrock, 1994). Menurut Shostrum (1967, dalam Santrock, 1994) dalam 
proses aktualisasi remaja, orang tua harus menciptakan sebuah atmosfir dimana 
remaja bisa merasa nyaman ketika mendiskusikan perasaan mereka yang 
sebenarnya, dan dalam hal dimana orang tua juga merasa nyaman mengatakan 
pada remaja tentang perasaannya. 
Remaja memiliki dorongan kuat pula untuk melakukan konformitas 
dengan standar teman sebayanya. Dorongan ini lebih kuat pada masa remaja awal 
dibandingkan masa kanak-kanak ataupun masa remaja akhir. Remaja juga 
mempunyai motivasi kuat untuk menjadi populer di antara teman sebayanya. 
Kelompok pada masa remaja lebih formal, mencakup latar belakang yang lebih 
beragam, dan lebih berteman dengan teman lawan jenis dibandingkan masa 
kanak-kanak. (Santrock, 1994). 
Menurut Erikson (dalam Santrock, 2004), masa remaja termasuk tingkat 
kelima, yaitu tugas perkembangan yang merupakan identity vs identity confusion. 
Perkembangan identitas remaja mencakup pencarian jawaban untuk pertanyaan 
seperti "Siapa saya?" dan "Ke arah mana saya harus melangkah?" Faktor utama 
untuk perkembangan identitas yang sukses adalah adanya kesempatan untuk 
mengeksplorasi dan bereksperimen dalam banyak peran yang berbeda dan cara 
yang berbeda untuk menangani peran tersebut. Terdapat empat status identitas, 
crisis dan commitment adalah kunci untuk memahami keempat status identitas 
tersebut. Identity diffusion {confusion} mencakup tidak pernah mengalami krisis 
dan belum membuat komitmen. Foreclosure mencakup sudah membuat 
komitmen, namun belum mengalami krisis. Moratorium berfokus pada berada 
dalam krisis, namun belum membuat komitmen. Identity achievement mencakup 
telah mengalami sebuah krisis dan telah membuat sebuah komitmen. 
Proses normal menemukan identitas bermula dari masa kanak-kanak. Pada 
masa ini anak hanya 'menerima kekuasaan di atasnya'. Semua keputusan dibuat 
oleh orang tua atau guru. Anak-anak menerima otoritas tersebut semuanya. Pada 
masa remaja, anak memasuki periode authority testing yang cirinya remaja mulai 
mempertanyakan kebijaksanaan orang yang lebih tua. Menghadapi dua pilihan ini, 
remaja seringkali tidak memutuskan apa-apa. Mereka menunda sampai akhimya 
menyadari betapa cepatnya waktu berlalu dan mereka belum memutuskan apa-apa. 
Pada akhirnya remaja sering merasa tidak puas dan kecewa. Keadaan ini sulit, 
karena remaja merasakan ketidakjelasan atas peran-peran orang dewasa. Mereka 
tidak menikmati masa ini dan merasa satu keputusan saja yang mereka buat akan 
mengubah seluruh kehidupan mereka. Remaja kadang-kadang berhenti berusaha 
mengarahkan hidup mereka, karena merasakan tidak adanya masa depan, tidak 
ada pekerjaan yang pantas, atau tidak ada lawan jenis yang menyukainya.  
Masa krisis identitas yang dialami remaja sering tidak disadari orang tua. 
Orang tua cenderung menuntut remaja melaksanakan cita-cita orang tua yang 
belum terlaksana. Orang tua juga sering tidak berespon atas perubahan yang 
dialami remaja. Sebenarnya orang tua dapat mengetahui masa-masa krisis yang 
normal ini dengan melihat gejala yang muncul pada remaja. Gejala pertama 
adalah adanya perasaan yang meluap-luap, yaitu munculnya gejolak emosi yang 
luas dan mendalam. Gejala kedua adalah mencoba atau mencontoh identitas atau 
peran yang baru. Remaja meniru tokoh-tokoh populer pada masanya, termasuk 
pula meniru orang tuanya. 
Metode yang digunakan dalam penelitian ini adalah metode deskriptif, 
yang berarti tidak hanya meneliti masalah itu sendiri tetapi juga variabel-variabel 
lain yang berhubungan dengan masalah-masalah itu sendiri (Gulo,2002:19). 
 Teknik yang digunakan dalam penelitian ini adalah teknik survey, yaitu 
penyelidikan yang diadakan untuk memperoleh fakta-fakta dari gejala-gejala yang 
ada dan mencari keterangan-keterangan secara factual, menyeluruh, dan detail 
serta mengenal masalah-masalah serta mendapatkan pembenaran terhadap 
keadaan dan praktek-praktek yang sedang berlangsung (Denscombe, 2003). 
Penelitian ini berusaha menggambarkan Resilience pada siswa  kelas VII SMP 
yang mengikuti program pendidikan di SMP  X , Bandung. 
Skema rancangan penelitian ini : 
Skema 3.1 Rancangan Penelitian 
Penelitian ini terdiri atas satu variable yaitu resilience pada siswa SMP 
kelas VII.  
 Resilience merupakan sejauh mana derajat kemampuan siswa SMP  X  
kelas VII untuk beradaptasi dengan lingkungan dan mampu melakukan fungsinya 
sebagai remaja yang sesuai dengan harapan lingkungan secara berhasil di tengah 
situasi yang menekan dalam hal akademik serta waktu. (Benard, 1991). 
Resilience digambarkan melalui 4 aspek yaitu : 
1. Social competence merupakan sejauh mana derajat kemampuan siswa SMP 
 X  kelas VII untuk mendengarkan dan menanggapi secara positif pendapat 
orang lain di dalam berelasi, mengemukakan pendapat/ide pada saat diskusi 
dan berelasi dengan teman di sekolah, ikut merasakan apa yang teman rasakan 
(menunjukkan empati), membantu teman yang sedang mengalami masalah 
dapat memaafkan kesalahan teman di tengah situasi yang menekan dalam hal 
akademik serta waktu. 
2. Problem solving merupakan sejauh mana derajat kemampuan siswa SMP  X  
kelas VII untuk membuat rencana dan tindakan ketika menghadapi dan  
menyelesaikan masalah dengan teman, kesulitan dalam pelajaran, memikirkan 
beberapa cara dalam menyelesaikan masalah dengan teman, kesulitan dalam 
pelajaran, mencari tahu sumber-sumber di lingkungan yang dapat mendukung 
di dalam menghadapi masalah dengan tugas sekolah, berpikir kritis di tengah 
situasi yang menekan dalam hal akademik serta waktu. 
3. Autonomy merupakan sejauh mana derajat kemampuan siswa SMP  X  kelas 
VII untuk menilai diri secara positif mengenai kesulitan dalam pelajaran, 
masalah dengan teman, mengontrol diri sendiri dalam mengerjakan tugas-
tugas sekolah, yakin terhadap  kemampuan diri dalam mengerjakan tugas-
tugas sekolah, menjaga jarak secara emosi mengenai hal-hal negatif yang 
dialami oleh teman, mengingatkan diri sendiri mengenai tugas-tugas yang 
harus dikerjakan, buku-buku pelajaran sekolah, menghibur diri sendiri di 
tengah situasi yang menekan dalam hal akademik serta waktu. 
4. Sense of purpose merupakan sejauh mana derajat kemampuan siswa SMP  X  
kelas VII untuk yakin mencapai nilai yang sudah ditargetkan serta 
mempertahankan nilai yang sudah dicapai, memiliki tujuan setelah lulus 
sekolah, melakukan hal-hal yang menarik, menyanyi, berimajinasi lewat 
gambar-gambar, dapat menyelesaikan kesulitan dalam pelajaran, masalah 
dengan teman di tengah situasi yang menekan dalam hal akademik serta waktu. 
Alat ukur yang digunakan untuk mengukur resilience dikembangkan oleh 
peneliti berdasarkan teori Benard. Alat ukur ini diturunkan melalui aspek-aspek 
resilience (Benard, 2004), yakni social competence, problem solving, autonomy, 
sense of purpose. 
5. Kemampuan untuk mendengarkan dan 
menanggapi secara positif pendapat orang 
6. Kemampuan mengemukakan pendapat/ide 
pada saat diskusi di kelas,  ngobrol  
7. Kemampuan untuk ikut merasakan apa 
yang teman rasakan (menunjukkan empati) 
8. Kemampuan untuk membantu teman yang 
9. Kemampuan untuk dapat memaafkan 
8, 11 
4,26 
1. Kemampuan untuk membuat rencana dan 
menyelesaikan masalah dengan teman, 
2. Kemampuan untuk dapat memikirkan 
masalah dengan teman, kesulitan dalam 
3. Kemampuan untuk dapat mencari tahu 
sumber-sumber di lingkungan yang dapat 
mendukung di dalam menghadapi masalah 
4. Kemampuan untuk dapat berpikir kritis   
3, 6 
13,24 
27,28 
Autonomy 1. Kemampuan untuk dapat menilai diri 
secara positif mengenai kesulitan dalam 
pelajaran, masalah dengan teman 
2. Kemampuan untuk mengontrol diri sendiri 
16,32 
dalam mengerjakan tugas-tugas sekolah  
3. Keyakinan  terhadap  kemampuan diri 
dalam mengerjakan tugas-tugas sekolah 
4. Kemampuan untuk menjaga jarak secara 
emosi mengenai hal-hal negatif yang 
5. Kemampuan untuk mengingatkan diri 
sendiri mengenai tugas-tugas yang harus 
dikerjakan, buku-buku pelajaran sekolah 
6. Kemampuan untuk menghibur diri sendiri  
17,25 
1. Kemampuan untuk yakin dapat mencapai 
nilai yang sudah ditargetkan serta 
mempertahankan nilai yang sudah dicapai 
2. Memiliki tujuan setelah lulus sekolah 
3. Kemampuan untuk dapat melakukan hal-
hal yang menarik, menyanyi, berimajinasi 
lewat gambar-gambar 
4. Keyakinan untuk dapat menyelesaikan 
kesulitan dalam pelajaran, masalah dengan 
teman. 
19,20 
21, 31 
Alat ukur ini bersifat self-administrating. Item-item harus dijawab secara 
keseluruhan dengan memilih salah satu dari pilihan jawaban pada setiap 
pernyataan yang dianggap atau dirasakan sesuai dengan kondisi yang dihadapi 
oleh siswa/siswa. Cara menjawabnya adalah dengan memberi tanda silang (X) 
pada kotak pilihan jawaban yang sesuai.  
1. Responden diberikan empat kemungkinan pilihan jawaban yang bergerak 
dari satu titik ekstrim menuju ke satu titik ekstrim yang lain. Pilihan 
jawaban tersebut adalah : 
1 : sesuai 3 : kurang sesuai 
 2 : cukup sesuai 4 : tidak sesuai 
2. Responden harus menilai dirinya pada setiap pernyataan. Setiap item 
diberi nilai sesuai dengan pilihan jawaban dari responden. Nilai diperoleh 
dengan menjumlah nilai dari pilihan responden. Adapun bobot penilaian 
untuk setiap pernyataan adalah : 
 Pengelompokkan tinggi rendahnya resilience dilakukan berdasarkan skor 
total kuesioner yang diperoleh dari setiap aspek resilience, kemudian 
dikategorikan tinggi dan rendah. Nilai yang diperoleh dari kuesioner resilience ini 
berskala ordinal. Rumus perhitungannya (Bilson Simamora, 2004) adalah : 
RS = Rentang Skala 
m  = skor maksimal yang mungkin akan terjadi 
n  = skor minimal yang mungkin akan terjadi 
b = jumlah kelas (kategori yang diinginkan) 
Kategori rendah = n s/d (n + RS) 
Kategori tinggi  = (n + RS) s/d m 
Resilience Rendah 32 - 80 
Resilience Tinggi 81 - 128 
latar belakang sampel penelitian yaitu identitas siswa SMP  X  kelas VII di 
kota Bandung. Identitas tersebut terdiri nama inisial, usia, dan jenis kelamin. 
mempengaruhi resilience siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung, yang 
meliputi caring relationships, high expectations dan opportunities for 
participation and contribution di dalam keluarga dan sekolah. 
Untuk mengetahui sejauh mana ketepatan dan ketelitian alat ukur dalam 
menjaring apa yang ingin diukur, maka diadakan uji coba terhadap alat ukur. Pada 
penelitian ini validitas alat ukur bersifat  Construct Validity . Caranya dengan 
melihat: 
(1) Koefisien korelasi antara skor setiap item pada setiap aspek dengan 
(2) Korelasi antara skor pada setiap aspek dengan skor total keseluruhan 
Pada penelitian ini validitas diukur dengan menggunakan rumus korelasi 
Rank Spearman, dengan rumus : 
??
? ?? ?
? ? ?
= == =
= = =
 Menentukan validitas setiap item, apakah item dapat dipakai, direvisi, atau 
tidak dapat dipakai, yaitu dengan membandingkan koefisien korelasi Rank 
Spearman dengan nilai korelasi yang diperoleh dengan kriteria dari Friedenberg 
dan Kaplan (1995), yaitu jika rs : 
  < 0,3 : item dibuang 
  > 0,3 : item dipakai 
Berdasarkan uji validitas, maka alat ukur resilience ini memiliki validitas 
yang berkisar antara 0,055 sampai dengan 0,829. Terdapat 5 item dalam alat ukur 
yang tidak valid dan tidak dapat dipakai. 
Untuk menguji reliabilitas alat ukur yang akan menunjukkan sejauh mana 
suatu hasil pengukuran itu relatif konsisten jika pengukuran 2 kali atau lebih pada 
waktu yang berlainan, digunakan metode Alpha Cronbach (Irawan 
Suhartono,2002 : 86) menyarankan suatu koefisien reliabilitas yang disebut 
koefisien Alpha Cronbach. Koefisien Alpha Cronbach merupakan konsistensi 
reliabilitas yang paling umum dapat digunakan, karena koefisien ini menggunakan 
variasi dari item-item. Adapun langkah-langkahnya sebagai berikut : 
1. Tentukan banyaknya item yang akan dianalisis. 
2. Setelah mempunyai skor untuk masing-masing responden dan masing-masing 
item, maka dihitung total skor dari seluruh item yang ada. 
3. Hitung varians masing-masing item dengan menggunakan rumus varians : 
??
,S2
,S3
,  Kemudian jumlahkan seluruhnya. 
4. Hitung varians skor keseluruhan 
5. Masukkan nilai-nilai ke dalam rumus Alpha Cronbach yaitu : 
= ?
sehingga diperoleh nilai koefisien Alpha Cronbach (Lisa Friendenberg, 
1995) 
6. Tentukan reliabilitas alat ukur dengan cara membandingkan nilai reliabilitas 
dengan kriteria Guilford (Sitepu, 1995), yaitu :  
 Berdasarkan hasil uji reliabilitas, maka alat ukur resilience memiliki 
reliabilitas 0,791. Dengan demikian alat ukur yang digunakan oleh peneliti ini 
reliabilitasnya tergolong tinggi. 
Adapun sasaran dalam penelitian ini adalah responden yang memiliki 
karakteristik yang sesuai dengan syarat yang telah ditentukan peneliti (Gulo, 
2003). Dalam hal ini siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung. 
Karakteristik Populasi yang digunakan dalam penelitian ini, adalah : 
Siswa SMP  X  kelas VII di kota Bandung. 
Teknik sampling yang digunakan dalam penelitian ini adalah purposive 
sampling dimana sampel dipilih berdasarkan karakteristik sampel yang 
dibutuhkan. Semua sampel yang memenuhi karakteristik populasi sebanyak 34 
orang. 
Teknik Analisa yang digunakan dalam penelitian ini adalah teknik 
deskriptif dengan menggunakan metode statistik persentase sebagai berikut : 
1. Data kuesioner diolah secara statistik yaitu dengan menghitung 
frekuensi dari setiap jawaban sehingga dapat diperoleh persentase 
setiap alternatif jawaban dari setiap individu. Hal ini dilakukan dengan 
membagi jumlah frekuensi setiap jawaban pada responden dengan 
jumlah keseluruhan persentase. 
Rumus perhitungan persentase yang digunakan adalah sebagai berikut : 
              f = frekuensi siswa yang kemampuan 
f =          X            100%        resilience  X  
                N    X = jumlah responden yang kemampuan 
    N = jumlah populasi 
2. Hasil perhitungan tersebut kemudian akan dianalisa secara deskriptif 
dengan uji statistik distribusi frekuensi dari data primer kemudian 
dilakukan tabulasi silang dengan data penunjang 
